
\cleartoverso

\section{Fiesta in Chiapas}

\vspace*{-1em}
\begin{verse}

Der Mond ist glücklich, verkleidet als Sonne,\\
von Vater und Mutter geliebt.

Das Lachen der Mayas bricht aus ihrem Ernst\\
wie ein plötzlicher Wurf von Schmetterlingen.

Achthundert Kinder malen mit schweigsamem Eifer\\
den Aufgang der Sonne.

Wenn sie untergeht, ziehen die Familien,\\
Dörfer nach Farben geordnet, die Hänge hinauf.

Nur eine Genossin kann Farben nicht ertragen.\\
Wir schenken ihr die mondlose Nacht.

Morgen kommt wieder die gepanzerte Kolonne\\
der Regierungstruppen.

Unsere Angst wird sich dann übergeben, ein Feuer\\
brennen in unseren Lungen, frei von Hass,

das mit glühenden Fäden die Horizonte\\
unserer Wunden vernäht,

die Ränder unserer Einsamkeiten\\
ins Offene biegt.

\end{verse}

\clearpage

\section{Fiesta in Chiapas}

\vspace*{-1em}
\begin{verse}

The moon is happy, disguised as the sun,\\
loved by mum and dad.

The Mayas' laughter breaks out of gravity\\
like a sudden throw of butterflies.

Eight hundred children paint the rising sun\\
with silent eagerness.

When it sets, the families climb the hills,\\
villages grouped by colours.

Only one comrade cannot stand colours.\\
We give her the moonless night.

Tomorrow the armoured convoy\\
of the government forces returns.

Our fear will throw up then, a fire\\
will burn in our lungs, free of hatred,

suturing with glowing threads\\
the horizons of our wounds

and bending the borders of our loneliness\\
into the open.

\end{verse}
