
\cleartoverso

\PoemTitle{Hohes Gras und Meer}

\begin{verse}

Eine Landschaft mit Lagerhäusern:\\
hohes Gras, rostendes Gerät,\\
wehendes Papier.

Hier unterliegen wir dem Regen\\
und dem beinahe zärtlichen\\
Anruf der Möwen.

{\itshape
Steigende Flut\\
in meinem Traum;\\
die Nachbarin empfiehlt\\
den Tauchanzug.\\
Zögernd schau ich\\
auf haushohe Wellen.}

Ich erinnere einen Tag mit hohem Fieber,\\
allein\\
in der Wohnung einer Bekannten,

mit einem nie zu Ende\\
gelesenen Buch der Anaïs Nin,\\
in Sichtweite dieser Landschaft.

{\itshape
Was siehst du im Fenster?\\
Wo ist das Meer?\\
Standen wir nicht in der Mündung des Flusses?\\
Und plötzlich kamen von zwei\\
Seiten die Wellen,\\
die Küste schwamm uns davon.}

Unter Kolumbiens sengender Sonne\\
half ich einmal den Fischern am Strand\\
beim Einholen der Netze,

sah zwei flüchtende Männer,\\
wechselte ein Wort mit ihren\\
bewaffneten Verfolgern,

las im schmalen Schatten der Böschung\\
Heine, Rimbaud\\
und Baudelaire.

{\itshape
Ich verlasse die Stadt.\\
Bald erreicht mich\\
der Flüchtlingsstrom\\
in zerknitterter Landschaft:\\
Wassermassen nahen\\
von überall her.}

Ich erinnere die Blicke der schönen\verselinebreak Frauen von Riohacha,\\
den Haifischkopf\\
und das undurchsichtige Meer.

\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{High Grass and the Sea}

\begin{verse}

A landscape with warehouses:\\
high grass, rusting equipment,\\
drifting paper.

Here we succumb to the rain\\
and the almost affectionate\\
call of the gulls.

{\itshape
Rising flood\\
in my dream;\\
the neighbour recommends\\
a diving-suit.\\
Hesitating, I stare\\
at the enormous waves.}

I remember a day with high fever,\\
alone\\
in the flat of a friend,

with a never finished\\
novel by Anaïs Nin,\\
within sight of this landscape.

{\itshape
What do you see in the window?\\
Where is the ocean?\\
Didn't we stand in the river-mouth?\\
And suddenly the waves came\\
from two directions,\\
the coast swimming away from us.}

Beneath the torrid sun of Columbia\\
I once helped the fishermen on the beach\\
hauling in their nets,

saw two fleeing men, chatted\\
with their armed pursuers,

read in the thin shade of the embankment\\
Heine, Rimbaud\\
and Baudelaire.

{\itshape
I leave the city.\\
Soon the stream of refugees\\
catches up with me\\
in a crumpled landscape:\\
masses of water closing in\\
from everywhere.}

I remember the gaze of the beautiful\verselinebreak women from Riohacha,\\
the shark's head\\
and the inscrutable sea.

\end{verse}

