
\cleartoverso

\PoemTitle{Auf dem Weg nach Yucatán}

\verseDedication{für Daina}

\begin{verse}

{\bfseries I. Die Nacht}

Mit gesenkten Augenlidern\\
sah ich die Leere vor\\
und nach den Visionen: ich war\\
die Erde unter dem Schlachtfeld,\\
dankbar für das Werk der Insekten.

Ich höre die Stille vor\\
und nach dem Versprechen: ich breite\\
mich aus wie die Spur eines Lächelns,\\
das immer wieder aufbricht zur Wunde,\\
sich an dem Tröpfchen Wahrheit zu betrinken.

Meine Gedanken werden seitwärts fliegen,\\
heimatlose Raben,\\
auch wenn es nur Krähen sind,\\
und mit übertriebener Bescheidenheit\\
wird meine Geste versuchen\\
zu erklären:\\
vor und hinter, über und unter\\
dem Mond bin ich\\
die Nacht.
\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{Towards Yucatán}
\label{yucatan}

\verseDedication{for Daina}

\begin{verse}

{\bfseries I. The Night}

With closed eyelids I saw\\
the void before\\
and after the visions: I was\\
the earth beneath the battlefield,\\
thankful to the insects for their work.

I hear the silence before\\
and after the promise: I gain\\
ground like the track of a smile\\
that departs again and again for the wound\\
to get drunk on a droplet of truth.

My thoughts will fly sideways,\\
like homeless ravens,\\
even if they are just rooks,\\
and with exaggerated modesty\\
my gesture will try to explain\\
that in front, behind, above and below\\
the moon I am\\
the night.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
{\bfseries II. Der Himmelsläufer}
\end{verse}

\begin{quote}
\itshape\smaller
der Himmel fällt mir aus den Händen\ldots\\
Ich bin nicht der ich bin

\quoteAttribute{Leopoldo María Panero}
\end{quote}

\begin{verse}
\itshape
Aber da ist noch eine andere Sonne,\\
hinter dem zweiten Horizont,\\
dem Ufer überfließenden Reichtums,\\
wo die Zukunft den Himmel bewandert\\
und nichts die fruchtbare Nacht\\
je wirklich verlässt;\\
langes Ufer der Nacht,\\
wo die ruhiggestellten Visionen des Dichters\\
auf eine Nachricht von Lou,\\
auf das Stichwort {\upshape Frida},\\
erwachen zu einem Lächeln,\\
ausuferndem Lächeln,\\
in seinem entstellten Gesicht;\\
und seine trauergesättigten Augen\\
schenken uns ihr wärmendes Licht,\\
und er tanzt, das {\upshape Bildnis des Künstlers\\
als Verwandelter Frosch}\\
in seinen erhobenen Händen;\\
und all die andern Verrückten\\
in ihrer unsichtbaren Verkleidung,\\
Faune und Feen und Nymphen,
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
{\bfseries II. Skywalker}
\end{verse}

\begin{quote}
\itshape\smaller
the sky falls from my hands\ldots\\
I am not who I am

\quoteAttribute{Leopoldo María Panero}
\end{quote}

\begin{verse}
\itshape
But there is also another sun,\\
behind the second horizon,\\
the shore of overflowing abundance,\\
where the future walks in the sky\\
and nothing really ever\\
leaves the fertile night;\\
long shore of the night,\\
where the poet's sedated visions\\
rise to a message from Lou,\\
to the code word {\upshape Frieda,}\\
to form a single smile,\\
escalating smile,\\
on his disfigured face;\\
and his eyes, saturated with grief,\\
bestow us their warming light,\\
and he dances, the {\upshape Portrait of the Artist\\
as a Transformed Frog}\\
held high above his head;\\
and all the other lunatics\\
in their invisible disguises,\\
fauns and fairies and nymphs,
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
{\itshape
ein {\upshape Sommernachtstraum} am hellichten Tage,\\
taumelnd im Reigen;\\
und die reifen Birnen und\\
hunderttausend wilde Rosen,\\
und der See so warm um unsere Füße,\\
der See, mein Herz, der dreizehnte Mond,\\
umgekrempelte Sonne,\\
funkelnder Bote, ewiger Tag zu deiner\\
verführerisch stillen, selbst --\\
sicheren Nacht; auch in deinen\\
Augen kann ich es sehen,\\
und der Himmelsläufer\\
hält es wach.}

\vspace*{\onelineskip}
{\bfseries III. Was Wir Seele Nennen}

Und haben wir nicht alle\\
eine andere Seite?

Plötzlich fällt es mir wieder ein:\\
die Seele,\\
oder was wir so nennen,\\
redet nicht,\\
sie horcht.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
{\itshape
a {\upshape Summer Night's Dream} in plain\label{summer-nights}\\
daylight, a tumultuous circle dance;\\
and the ripened pears and\\
a hundred thousand wild roses;\\
and the lake so warm around our feet,\\
the lake, my heart, the thirteenth moon,\\
the sun, turned inside out,\\
scintillating walker in the sky,\\
eternal day to your seductively quiet,\\
self-assured night;\\
in your eyes too\\
I can see it, and the skywalker\\
keeps it awake.}

\vspace*{\onelineskip}
{\bfseries III. What We Call a Soul}

And don't we all have\\
another side?

Suddenly I remember:\\
the soul, or\\
what we call a soul,\\
never speaks,\\
it listens.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
Wenn das Narrenschiff zum zweiten Mal erscheint,\\
gehen die Mutigen an Bord.\\
und ich? --

zeichne mit den Zehen im Sand,\\
sammle die Knochen toter Vögel,\\
zeige den Sternen\\
ihre Artgenossen im Meer,

und denke an die Dichterin:\\
{\itshape Was wäre die Liebe, wenn nicht das\\
was aus allen Nähten platzt.}

Zu brennen,\\
wie die Kerze\\
sich in Wärme verwandelt und Licht\ldots
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
When the ship of fools appears a second time\\
the brave ones board it.\\
And me?

I draw with my toes in the sand,\\
collect bones of dead birds,\\
show the starfish to their brothers\\
in the sky,

and think of the poetess:\label{poetess}\\
{\itshape What else could love be,\\
if not what bursts at the seams.}

To burn\\
like a candle transforms itself\\
into warmth and light\ldots

\end{verse}
