
\cleartoverso

\PoemTitle{Engel Hab Ich Mir Abgewöhnt}
\label{carousel}

\begin{verse}

Der Engel mit dem Nesselflügel streift mein Gesicht,\\
heute, gestern, immer wieder,\\
und von meinen vertrocknenden Lippen\\
starten die Vögel.

Der Engel mit dem Kirschblütenlächeln\\
vergibt mir schon wieder ein von der Zeit\\
längst überholtes Versprechen.\\
Sein hilfloser Blick\\
durchlöchert mich.

Der Engel mit den verschrumpelten Händen\\
stellt Fallen auf -- ich weiß nicht wofür,\\
ist er doch selbst wie ein Nagetier\\
in den Kellergängen\\
des guten Gewissens.

Der Engel der Verwesung --\\
Schutzheiliger der Verschwundenen --\\
brach sich einmal an mir seine Flügel\\
wie ein Vogel, ein ganz gewöhnlicher.

\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{I Abandoned the Habit of Angels}

\begin{verse}
The angel with the nettle-wing touches my face,\\
today, yesterday, and again and again,\\
and the birds take off\\
from my withering lips.

The angel with a smile of cherry-blossom\\
forgives me yet another promise\\
outlived by time.\\
His helpless gaze\\
rips me to pieces.

The angel with shrivelled hands\\
puts out traps -- I don't know for what\\
as he himself is a rodent\\
in the catacombs\\
of innocence.

The angel of putrefaction --\\
patron saint of the disappeared --\\
once broke his wings on me,\\
like an ordinary bird.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}

Jetzt wetzt er seinen Schnabel\\
an meinen steinharten Lippen.

Ich bin allein mit meinem Verdacht\\
und den scheppernden Sternen\\
einer mechanischen Nacht,\\
wie ein unvollendeter Engel,\\
der wartet\\
auf sein Federkleid.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
Now he sharpens his beak\\
on my stony lips.

I am alone with my suspicion\\
and the clanking stars\\
of a mechanical night\\
like an unfinished angel\\
waiting for his plumage.
\end{verse}

