
\cleartoverso

\PoemTitle{Kaktus in Dünner Luft}

\begin{verse}
Der Horizont wiegt auf der Höhe seines Herzens,\\
drückt sanft mit blauen Noten\\
auf die Stimmungslage; seine Haut\\
wittert in kühlen, leichten,\\
locker gestaffelten Nebeln\\
wärmeres Licht.

In der einfühlsamen Luft\\
zittern seine Blüten:\\
Fahnen der Sympathie.\\
Fast hebt er ab, seinen Bauch\\
drängt es zur Wolkendecke,\\
stacheliger Zeppelin.

Er wiegt sich in den wechselnden Winden,\\
genießt die Aussicht\\
und das Ziehen der Leine\\
seiner luftigen Wurzel, der Nabelschnur.\\
Nährstoff steigt ihm durch das Geflecht\\
der Kapillaren zu Kopf.
\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{Cactus in Thin Air}

\begin{verse}
The horizon weighs in on the level of his heart,\\
pressing gently with blue notes\\
on the general mood;\\
in cool, light, loosely layered mist\\
his skin senses\\
warmer light.

His flowers tremble\\
in empathetic air:\\
flags of sympathy.\\
He almost takes off, belly straining\\
for the clouds,\\
spiky zeppelin.

He sways in the changing winds,\\
enjoys the view\\
and the pull of the line,\\
the air root, his umbilical cord.\\
Nutriment rises through the web of capillaries\\
to his head.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
Ein kleiner, horizontale Schmerz in der Brust\\
hält ihn in schwebender Waage;\\
er trinkt und atmet und fühlt,\\
dass er die ganze winzige Welt\\
umarmen kann\\
mit seinen kitzligen Stacheln.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
A small horizontal pain in his chest\\
keeps him in fine-tuned suspension,\\
He drinks and breathes and feels\\
how he can embrace the entire\\
tiny world\\
with his ticklish spikes.
\end{verse}

