
\cleartoverso

\PoemTitle{Kein Ende in Sicht}

\begin{verse}
Am Ende sitz ich allein auf dem Berg,\\
in einem Haufen Schnee.\\
Entweder ich erfriere, oder\\
der Allmächtige\\
holt mich ab.

\rhytmbreak

Als lebender Fleischkloß lieg ich auf dem Fließband,\\
wie eine Wurst gewickelt in meine rosa Haut;\\
ein weit geöffneter Schlund und ein einziges,\verselinebreak flehendes Auge:\\
\emph{Doktor, Doktor, sagen sie mir, dass ich noch zu retten bin.}\\
Der aber zuckt mit den Achseln, drückt einen Knopf --\\
das Fließband rasselt weiter.

\rhytmbreak

Meine Schwestern und Brüder stochern ratlos\\
in den Trümmern des eingestürzten Tempels.\\
Ich wende mich ab, geh fort,\\
rutsche die Gasleitung entlang\\
über den Fluss, in Gegenrichtung zum Verkehr\\
auf der einzigen Brücke.

\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{No End in Sight}

\begin{verse}
In the end I sit alone on the summit\\
in a heap of snow.\\
Either I freeze to death\\
or the Almighty\\
picks me up.

\rhytmbreak

A living lump of meat, I lie on the conveyor belt,\\
wrapped in my pink skin like a sausage;\\
one gaping throat and one eye begging:\\
\emph{Doctor, doctor, please tell me I'll be okay.}\\
He shrugs his shoulders, presses a button --\\
the belt rattles on.

\rhytmbreak

My sisters and brothers poke helplessly\\
through the debris of the wrecked temple.\\
I turn around, go away,\\
crawling along the gas pipe\\
crossing the river against\\
the one-way traffic on the only bridge.

\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}

Auf halbem Weg über den Fluss\\
lass ich mich fallen und lande\\
auf einem Ausflugsdampfer,\\
besorgt, dass ich keinen Fahrschein habe.\\
Die Freunde lachen --\\
sie haben für mich bezahlt.

\rhytmbreak

Die Reise endet in einer indischen Stadt;\\
wir legen am Marktplatz an, ich bestaune\\
die Gruppe der Fakire auf ihren Nagelbetten.\\
Dann verliere ich mich im bunten Gemenge,\\
kann mich nirgendwo mehr sehen.

\rhytmbreak

Wir sitzen im Straßencafé,\\
du trinkst dein Bier, ich meinen Tee.\\
Du erzählst mir vom Leid deines Lebens,\\
ich höre zu, ein Seufzer\\
jede Naht meines Wesens.

\rhytmbreak

\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
Half-way across the river I let go\\
and land on a steam boat\\
worried that I haven't got a valid ticket.\\
My friends laugh:\\
they have paid for me.

\rhytmbreak

Our journey ends in an Indian city.\\
Our boat moors at the market place.\\
I marvel at the group of fakirs on their nail beds.\\
Then I get lost in the colourful crowd,\\
can't see myself anywhere anymore.

\rhytmbreak

We sit in the street-café.\\
You drink your beer, I drink my tea.\\
You tell me about the pain of your life.\\
I listen, every seam\\
of my being a sigh.

\rhytmbreak
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}
Du erschlägst den Fremden aus Eis,\\
der meine Hand in seinem Schraubstock hält.\\
Sobald die Axt in seinen Schädel dringt,\\
schmilzt er und sickert in den Teppich:\\
Unsere Freundschaft ist gerettet.

\rhytmbreak

Ich führe meine Krieger auf das Blaue Plateau.\\
Hier kann der Feind uns nicht erschießen;\\
er steht gelähmt in seiner blauen Uniform,\\
denn hier, auf dem heiligen Berg, sind wir eins.
\end{verse}

\clearpage

\begin{verse}

You destroy the frozen stranger,\\
who holds my hand in his vice.\\
As soon as the axe enters his head,\\
he melts and seeps into the carpet.\\
Our friendship is saved.

\rhytmbreak

I lead my warriors up to the Blue Plateau.\\
Here the enemies can't shoot us;\\
they are paralysed, because up here,\\
on the holy mountain, we are one.
\end{verse}

