
\cleartoverso

\PoemTitle{Schuppentier}

\begin{verse}

In der unterirdischen Galerie\\
verfolgt dich der schielende Wolf\\
mit seinem starren Blick,\\
der Tod in der Schachtel, mit sieben\\
Beinen und einem Widerhaken.\\
Den hast du verschluckt als du dachtest:\\
\emph{Alles ist einfach, das Leben ist schön}.\\
Jetzt hängt er fest in der Leber und wetzt\\
seine Klauen im Schlaf. Und der Schlaf\\
rollt mit den Augen des Wolfes, zuckt\\
mit seinem Fell.

In der unterirdischen Galerie\\
beäugen dich Träume, die\\
allem widersprechen, woran\\
du so starrsinnig glaubst --\\
In ausgedienten Folterkammern:\\
Museumsstücke fast wie neu,\\
ein Lied von Brahms noch auf dem Streckbett,\\
wie ein Stachel in der Kehle\\
des guten Gewissens.

Und irgendwo draußen streift\\
das Schuppentier durch den Wald\\
auf der Suche nach einem Mittel\\
gegen den tödlichen Glauben\\
der Heilkünstler und Schamanen.

Aber hier in den Wänden\\
träumen Termiten\\
von einer Welt\\
ohne dich, ohne mich, ohne Schuppentier.

Du hörst das Geraschel\\
von hunderttausend hurtigen Schritten,\\
dann plötzlich\\
geht das Licht aus.

\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{Pangolin}

\begin{verse}

Inside the underground gallery a cross-eyed wolf\\
is following you with its stare,\\
death-in-the-box with seven legs\\
and a hook. The one\\
you swallowed when you thought:\\
\emph{everything is easy, life is beautiful}.\\
Now it hangs tight in your liver and sharpens\\
its claws in its sleep.\\
And sleep rolls the eyes of the wolf,\\
twitches its fur.

Inside the underground gallery\\
dreams look at you that contradict\\
all that you so stubbornly believe in:\\
decommissioned torture-chambers\\
with museum pieces as good as new,\\
a song by Brahms still on the rack\\
like a thorn in the throat\\
of \emph{no regrets}.

And somewhere outside\\
a pangolin is roaming the forest in search\\
of a remedy against the deadly faith\\
of shamans and healers.

But here in the walls\\
termites dream of a world without a dreamer,\\
without you, without me, without pangolin.

You hear a million hurried footsteps,\\
then suddenly the light\\
goes out.

\end{verse}
