
{\setlength{\stanzaskip}{0.5em}

\cleartoverso

\PoemTitle{Tiere die Mich Besuchen in der Nacht}

\begin{verse}
Ich habe lange nicht mehr von Pferden geträumt.

Aber dafür träumte ich von Stachelschweinen.\\
Die wimmelten furchtlos\\
wie Stachelratten\\
unter dem Teppich.

Und von fröscheverschlingenden Schlangen.\\
Die hatten auch dich im Visier.\\
Die Frösche verschwanden lautlos,\\
beschwerten sich nicht.

Und vom Skorpion.\\
Schwarz und metallen raschelnd kam er daher,\\
jede Tür die ich zwischen uns warf,\\
blieb einen Spalt weit geöffnet.

Und von einem kleinen Bären.\\
Der war krank, klammerte sich\\
kläglich an meinen Hals.\\
Ob er gesund ward, weiß ich nicht.

Gestern endlich erschienen die Wölfe:

Wir lagerten uns still in die Dämmerung.\\
Der große schwarze ließ seine Schnauze\\
auf meiner Schulter ruhn, sah mich an.\\
So, gemeinsam, waren wir sicher für die Nacht.
\end{verse}

\cleartorecto

\PoemTitle{Animals That Visit Me at Night}

\begin{verse}
It's a long time since I dreamt of horses.

I dreamt of porcupines instead.\\
They were teeming fearlessly\\
like spiked rats\\
under the carpet.

And of frog-swallowing snakes.\\
They had an eye on you as well.\\
The frogs, in between the deadly fangs,\\
did not complain.

And of a scorpion.\\
It came black and rustling with a metal sound.\\
Every door I slammed between us\\
remained open just a gap.

And then there was the little bear.\\
It was sick, clinging\\
pathetically to my neck.\\
Whether it recovered, I do not know.

Finally, yesterday, the wolves arrived.

At dusk they settled quietly around me.\\
The big black one rested its muzzle\\
on my shoulder and looked at me.\\
So, together, we were safe for the night.
\end{verse}

}

