
\cleartoverso

\PoemTitle{Unbeschriebener Wolf}

\begin{verse}

Woher die Angst vor dem Wolf?\\
Wogegen kämpfst du an?

Es wäre besser, du schliefst bei den Freunden\\
mit den Füßen zum Feuer, dass er deinen Kopf,\\
wenn er kommt,\\
besser abreißen kann.

Schon der Wind hebt die hastig zusammen-\\
genagelte Tür aus den Angeln;\\
du stemmst dich dagegen,\\
niemand hilft, und der Wolf\\
schlüpft, wie ein Geist aus der Flasche,\\
durch ein Astloch herein,

und setzt sich auf deinen am Feuer\\
ausgebreiteten Mantel.\\
Weiß und jung und unbeschrieben,\\
mit schräg gestelltem Kopf,\\
schaut er dich an wie ein Hund,\\
der wissen will, ob du spielen kommst,\\
oder was los ist mit dir.

Dann siehst du die Flamme in seinen Augen.\\
Eine Stimme sagt: {\itshape So billig\\
kommst du nicht davon.\\
Kein Träumer wird von seinem Wolf\\
gefressen im Schlaf.}

Und ihr schaut euch fragend an.

\end{verse}

\clearpage

\PoemTitle{Blank Wolf}

\begin{verse}

Why the fear of the wolf?\\
What are you fighting against?

It would be better to sleep next to your friends,\\
feet to the fire so that if he comes\\
he more easily can\\
tear off your head.

The door you hastily tacked together\\
is taken off the hinges\\
by no more than a wind;\\
you lean against it,\\
nobody helps and the wolf\\
like a ghost from a bottle\\
slips in through a knothole

and sits down on your coat\\
spread out by the fire.\\
White and young and blank\\
with cocked head\\
he looks at you with that gaze\\
of a dog wanting to know\\
whether you are coming to play or\\
what's wrong with you.

Then you see the flame in his eyes.\\
A voice says: {\itshape You won't\\
get away that cheaply.\\
No dreamer will be eaten\\
by his wolf in his sleep.}

So you sit down in front of him,\\
returning the question.

\end{verse}
